月入三萬公務員追不上樓價，新加坡模式可以救港嗎？

夾心階層上車無望，基層苦困劏房，新加坡模式可以救香港嗎？

三年來節衣縮食，張智華日花150元、月儲15000元，當儲蓄目標達成了，樓價卻貴了五成。對於香港年輕人，置業只是一場夢嗎？

林鄭月娥的房屋政綱以置業為大方向，為了增建「綠置居」，會減少新的公屋供應。圖為興建中的公屋。攝：陳朗熹/端傳媒

任職公務員的張智華五時半從小西灣下班，準備返回位於九龍灣、與父母同住的家。路上，他先經過一間小食店，看了一眼，又繼續趕路；出了港鐵站，他放棄了乘小巴，走了十多分鐘回家。打開家門，他算一算，剛剛省下了10多元。

「走路回家就當做運動，可以省回三元車資。下班有時候也想買點吃的，但想到正要回家吃晚飯，不如忍耐一陣子，回家再吃。」28歲的張智華笑着說，到餐廳午膳動輒要花80元，他盡量少去，轉到連鎖快餐店或帶飯盒上班。

原本計劃儲夠錢可以置業和結婚，但當你發覺做了那麽多省錢，還是未能達到目標，就會反問自己，做來為了甚麼？

任職公務員的張智華（化名）

張智華天天節衣縮食，平均每天只花150元，主要用在交通、吃飯和不多的娛樂活動上。逐分逐毫地省下來，月入近三萬的他，每月儲下15000元，向着一個香港人慨嘆極為艱難的目標進發 —— 置業。

三年過去，他儲了約60萬港元，但樓價卻轉眼卻升了五成。

「原本計劃儲夠錢可以置業和結婚，但當你發覺做了那麽多省錢，還是未能達到目標，就會反問自己，做來為了甚麼？」說罷，張智華嘆了一口氣。

比上不足，買不到私人樓宇；比下有餘，因而未能獲得政府資助，張智華成了香港年輕夾心階層的寫照。當三位特首候選人，都以不同的房屋政策作為競選政綱重點，張智華反問，這些方向真的能解決香港人住屋需求嗎？

資助年輕人「上車」有用嗎？

2014年，張智華計劃30歲前與女朋友結婚，於是有了置業的準備。

他以400多呎的二手居屋為目標，鎖定位於九龍灣、約30年樓齡的麗晶花園。「當時樓價大約300萬元左右，我每月儲15000元，只需要兩年多，就能儲到30多萬支付首期。」憶起當時，張智華眼中仍然充滿希望：「別人有父幹（父蔭）是別人的事，我只知道我沒有父幹，所以要更加努力。」

房屋政策是特首梁振英的「重中之重」，但他上任四年多以來，樓價卻屢創新高。圖為麗晶花園。攝：陳朗熹/端傳媒

三年後的今天，他銀行戶口裏多了50多萬元，可是，當年心儀的同類型單位，今天卻升到450萬元，貴了足足五成。這一刻，他的錢夠付一成首期，但餘下的也只僅僅夠付經紀佣金、稅項和律師費等，連裝修也做不到。看着樓價還繼續上升，他的儲蓄似乎怎麽也追不上。

房屋政策是現屆特首梁振英的「重中之重」，但他上任四年多以來，樓價「越升越有」。

梁振英2012年7月上任，根據差餉物業估價署數據，當時住宅售價指數是206.1，但至今年1月，指數已上升49.9％，達到309。二手居屋補地價後，可以在自由市場買賣，這類居屋的售價指數，也由2012年7月的192.79，升至今年1月的325.5，升幅達68.8％。

今年2月14日，房屋委員會通過新一期居屋的售價和銷售安排，涉及2057個單位。當中最貴的彩虹彩興苑，平均呎價約7700元，以此計算，400呎單位約需300萬元，是麗晶花園三年前的價格。這符合了張智華的預算，可是問題又出現了。

居屋是資助房屋，由政府補貼樓價三成，按照現時規定，申請居屋的入息上限，單人是26000元，張智華剛剛過了這個上限。「難道我的人工真的那麼高？一個人連居屋都抽不到。」他無奈地說。

樓市不斷破頂，計劃趕不上變化，很多香港人都像張智華一樣，花盡力氣都無法置業。針對這一類「夾心階層」，特首候選人林鄭月娥在政綱中，倡議在居屋之上增設新一類資助房屋，名為「港人首置上車盤」。

「以前我們說，（月薪）去到五、六萬以上，應該自己能置業，所以政府不打算幫你了。我今次提出，其實都是買不到的，或者很難，所以要出一種新的、名叫港人首置的上車盤。」林鄭月娥是3月1日接受端傳媒直播訪問時說。

「可是普羅大眾、月入兩、三萬元的人很多，他們真的只需要居屋或最基本的住屋。如果去到五、六萬元月薪，我可以再節省一點，多儲幾年錢買私人樓宇。」張智華回應道。

「媽咪，我們何時上公屋呢？」

年輕人自覺未能受惠，林鄭月娥的房屋政綱，還激起了基層劏房戶的不滿。

林鄭月娥的房屋政綱以置業為大方向，除了「港人首置上車盤」，還提議增建「綠置居」，讓經濟條件有所改善的公屋租户認購，以鼓勵公屋住戶騰出單位，加快公屋流轉。她於3月3日接受傳媒訪問時，更明言為了增建「綠置居」，「會減少新的公屋供應」。

袁太一家201

寫呢篇野條友都on9

成班狗官, 仲有地產霸權都唔知幾開心樓價day day rise
唔通為你地班窮鬼出聲咩

唔滿意暴動lor, 捉晒你地

你估班狗官 真係唔知 香港市民 要乜咩 ?

我就唔信呀, 香港係一個國際城市 , 有新加坡依個國家既競爭力, 又有得奶「蝗」

單單 「衣食住行」 四個字都可以令到香港班窮撚 叫苦連天 ?

根本 「自由市場 , 官商勾結」 就解釋到香港點解會變成今日咁。

講到咁勁 又行路又唔食野
都要一日洗150

推多啲地起私樓根本行唔通
地產商合謀定價咁
有錢梗係齊齊賺
點會自己隊冧自己個市
何況衣家啲樓貴一貴都賣得晒

佢女朋友一蚊都儲唔到？
如果佢儲到600k，女朋友300k都已經成球啦，點會上唔到車？

diu 你老母
五點半放工嘅公務員
你老闆

佢點唔食野法？你點睇到？

諗起月入三萬既香港人果篇文

咩黎？